% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%	DADOS.tex 
%  -----------
%
%	Neste arquivo você escreve os dados necessários do seu trabalho.
%
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
% Titulo, local, data e data completa
\titulo{Modelagem computacional de túneis escavados considerando o acoplamento elastoplástico-viscoplástico}
\local{Porto Alegre}
\data{2021}
\qualdatacompleta{07 de março de 2021} % ou [Mounth] [day^{th}] 202X}
%
% Palavras-chave
\quaispalavraschave{túneis profundos, elastoplasticidade, viscoplasticidade, método dos elementos finitos, leis constitutivas}
\quaiskeywords{deep tunnels. elastoplasticity. viscoplasticity. finite element method. constitutive laws}
\quaispalabrasclave{túneles profundos, elastoplasticidad, viscoplasticidad, método de elementos finitos, leyes consitutivas}
%
% Dados do autor
\autor{Felipe Pinto da Motta Quevedo}
\qualcitarautor{Quevedo, F. P. M.}
\qualemailautor{motta.quevedo@ufrgs.br}
%
% Dados do orientador
\orientador{Prof. Samir Maghous}
\qualtitorientador{Dr. pela École Nationale des Ponts et Chaussées}
\qualgeneroorientador{M}
%
% Dados coorientador
\temcoorientador{Sim}
\coorientador{Profa. Denise Bernaud Maghous}
\qualtitcoorientador{Dra. pela École Nationale des Ponts et Chaussées}
\qualgenerocoorientador{F}
%
% Dados do coordenador do curso
\qualcoordenador{Nilo Consoli}
\qualtitcoordenador{Ph.D. pela Concordia University, Canadá}
\qualgenerocoordenador{M}
%
% Dados sobre a banca (no máximo 6)
\quantosmembrosbanca{3}
%
% Adicionando membros da banca e dados deles
\addtext{Prof. Américo Campos Filho}								% Nome da banca
\addtext{UFRGS}														% Instituição da banca
\addtext{Dr. pela Escola Politécnica da Universidade de São Paulo}	% Titulação da banca
%
\addtext{Prof. Mauro de Vasconcellos Real}
\addtext{FURG}
\addtext{Dr. pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul}
%
\addtext{Prof. Severino Pereira Cavalcanti Marques}
\addtext{UFRGS}
\addtext{Dr. pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul}
%